---
title: "Como funciona"
subtitle: ""
# meta description
description: "Como debater?"
draft: false
---


O British Parliamentary Debate (BP), é o modelo de debate competitivo mais popular em Portugal e a nível mundial.

Este modelo funciona da seguinte forma: quatro equipas de duas pessoas confrontam-se, com apenas quinze minutos de preparação, em discursos de 7 minutos, em que procuram defender ou atacar uma moção anunciada no início do debate, independentemente da sua posição pessoal. A posição das equipas, que condiciona o seu papel, é ditada aleatoriamente (1º Governo, 1ª Oposição, 2º Governo, 2ª Oposição), pelo que é possível que os oradores defendam posições que não sejam as suas, saindo fora da sua “zona de conforto”.

Qualquer assunto pode ser debatido desde que ambos os lados sejam defensáveis.

**Regras**
* 1 - Quem fala e Quando

Cada orador tem, no máximo, 7 minutos de discurso (com 15 segundos de tolerância), começando no discurso do Primeiro Ministro e terminando no do “Whip” da Oposição, seguindo a ordem da imagem.

![bp](/images/bp.png)

* 2 - Whips não dão argumentos novos

Os segundos oradores das segundas equipas (2ºgoverno e 2ª oposição) não podem trazer argumentos novos para o debate.

* 3 - Proibidos meios eletrónicos

Durante o tempo de preparação e o debate em si é proibida qualquer tipo de pesquisa, e, como tal não se pode aceder a dispositivos eletrónicos, a menos que seja para cornometrar o tempo ou participar no debate se este for online.

* 4 - POI (Point Of Information)

Durante o 1º e o 6º minuto de cada discurso as equipas contrárias podem pedir para fazer uma pergunta ao orador que está a discursar, que a pode aceitar ou não. Os POIs não devem exceder os 15s e as equipas que nãp sejam contrárias não devem fazer POIs uma à outra. Por exemplo, a 1ª oposição não pode fazer POIs à 2ª oposição, e vice-versa.

* 5 - Feedback

No final de um debate os adjudicadores (juízes) anunciam as classificações do 1º ao 4º lugar e explicam a sua decisão.
